渠務署增設風暴潮預警系統及研臨時漂浮防波堤 通報居民防災

去年超強颱風山竹來襲（圖），港島東屋苑杏花邨受災嚴重，渠務署今年在此設立風暴潮預警系統。

漂浮式防波堤。

近年極端天氣不斷影響本港。新任渠務署署長盧國華上任後首次與傳媒午宴，他透露去年本港總雨量達2,163毫米，較正常少約一成，但超強颱風山竹吹襲令不少沿海地區受海浪衝擊，天文台預測今年的雨量將達2,300至2,900毫米，較正常偏多。盧指，現時全港只剩下6個水浸黑點，但因應氣候變化，如過去天鴿和山竹吹襲，本港現時有7個風暴潮點，較上年增加1個，包括位於屯門聯安新村、嘉和里、深井新村、鯉魚門、西貢南圍、大澳，和今年新增的元朗西北沿岸低窪地區，這些地方較易出現海水倒灌和被海水淹浸。

另外，盧國華稱，署方今年新增3個越堤浪點，包括將軍澳南、杏花邨和海怡半島，三處均屬靠近海濱易受海浪衝擊的地方。署方已在7個風暴潮點及1個越堤浪點杏花邨設立風暴潮預警系統，天文台會發出手機短訊預警，並會在風暴期間派出緊急應變小隊協助居民。盧更透露將跨部門合作，進行風暴潮研究，中短期會在將軍澳南加設土堤和排水設施，預計今年第3季完成。

渠務署署理助理署長（操作維修）劉勝昌解釋，今年新增3個越堤浪點，主要是因應過去2次超強颱風天鴿和山竹後，分析其風暴軌跡和民居受災情況，而揀選了3個易受衝擊的地點，這些地方並非低窪地區，但受災情況較嚴重。他又指其中杏花邨已被列入風暴潮預警系統範圍內，天文台若在24小時前偵測到該處有機會出現風暴潮，以杏花邨為例，若預料會出現3.5米高巨浪，天文台會通知民政署和渠務署等，再通知杏花邨管理處及早準備，而該邨已在部份大廈安裝可拆式水閘。署方又與管理處商討，研究在海堤加裝疏水洞去水。

此外，今年署方更首次會於鴨脷洲污水處理廠試行臨時漂浮式防波堤，了解其防波功效。盧國華稱，預計極端天氣出現的情況越來越頻密，而今次選擇在鴨脷洲污水處理廠試行，主要因為該處海堤去年因山竹受到破壞，至今未復修完成，若試行效果好，不排除用於其他地方。署方透露，臨時漂浮式防波堤主要針對越堤浪點，減少海浪對海堤的衝擊，造價預計要數百萬元，要特別訂造，「要圍住成個污水廠，長120至150米，闊大約3至5米，3層高，可消減海浪嘅衝力。」

另外，署方亦已在鯉魚門和大澳等地加裝擋水板，並在排水口安裝止回閥。

此外，署方計劃提升石湖墟淨水設施，污水處理量可升一倍至19萬立方米，首次大規模採用薄膜生物反應器和移動床生物膜反應器進行污水排放，每日可提供5.65萬立方米再造水作沖廁等用途，該廠擴建後並會騰出2公頃共享空間供市民享用，設河畔步道、生態園、觀鳥區及種植園等。

感覺好似一沖就散

渠務署
應該係全港最有貢獻部門

用錨固定 應該ok

大交合